《**生活大爆炸**》（，[缩写作](../Page/缩写.md "wikilink")），又译为《**天才也性感**》、《**天才理论传**》、-{zh-cn:《**宅男行不行**》（台湾）、《**囧男大爆炸**》（香港）;
zh-tw:《**生活大爆炸**》（中國大陸）、《**囧男大爆炸**》（香港）; zh-hk:
《**宅男行不行**》（台灣）、《**生活大爆炸**》（中國大陸）}-、《**特别变态科学家**》（“特别变态”的拼音首字母“TBBT”正好与英文缩写相同）\[1\]《**大爆炸理論**》，是由[查克·洛尔和](../Page/查克·洛尔.md "wikilink")创作的美国[情景喜剧](../Page/情景喜剧.md "wikilink")，在2007年9月24日由[哥伦比亚广播公司推出](../Page/哥伦比亚广播公司.md "wikilink")\[2\]，预计于2019年5月16日[第12季播放后结束](../Page/生活大爆炸_\(第十二季\).md "wikilink")。

这部电视剧剧情设定于[加利福尼亚州](../Page/加利福尼亚州.md "wikilink")[帕萨迪纳市](../Page/帕萨迪纳_\(加利福尼亚州\).md "wikilink")，围绕三位虚构的[加州理工学院天才和一位](../Page/加州理工学院.md "wikilink")[麻省理工学院的](../Page/麻省理工学院.md "wikilink")[工程师的生活和工作活动展开](../Page/工程师.md "wikilink")。租住同一间公寓的[实验物理学家](../Page/实验物理学.md "wikilink")[伦纳德·霍夫斯塔特和](../Page/伦纳德·霍夫斯塔特.md "wikilink")[理论物理学家](../Page/理论物理学.md "wikilink")[谢尔顿·库珀](../Page/谢尔顿·库珀.md "wikilink")，以及他们的两位同样书呆子气并且缺乏社交能力的同事与朋友：[航天工程师](../Page/航空航天工程.md "wikilink")[霍华德·沃洛维兹和](../Page/霍华德·沃洛维兹.md "wikilink")[天体物理学家](../Page/天体物理学.md "wikilink")[拉杰什·库斯拉帕里](../Page/拉杰什·库斯拉帕里.md "wikilink")。住在他们对门的是一位漂亮的金髮餐廳女侍應佩妮，她有志成为一名演员。四位主角是高智商的[书呆子气与佩妮的社交能力和依赖常识形成了鲜明的对比](../Page/极客.md "wikilink")，让全剧充满了喜剧色彩\[3\]\[4\]。

此剧由[华纳兄弟电视公司和查克](../Page/华纳兄弟电视公司.md "wikilink")·洛尔制片公司共同制作\[5\]。2009年3月，CBS续约《生活大爆炸》的第三季和第四季\[6\]。2009年8月，该剧赢得了[北美电视评论协会](../Page/北美.md "wikilink")（Television
Critics
Association）喜剧类杰出成就奖，[吉姆·帕森斯亦因为谢尔顿一角赢得了喜剧类个人成就奖项](../Page/吉姆·帕森斯.md "wikilink")。同年，该剧获得[美国电影学会十大最佳电视剧奖项第一名](../Page/美国电影学会.md "wikilink")，[凯莉·库柯也获得](../Page/凯莉·库柯.md "wikilink")《[娱乐周刊](../Page/娱乐周刊.md "wikilink")》最佳女主演奖\[7\]。2010年该剧摘得[全美民选奖和](../Page/全美民选奖.md "wikilink")《娱乐周刊》最佳喜剧奖。吉姆·帕森斯则在2010、2011、2013、2014兩度连续两年蝉联[艾美奖最佳喜剧男主演奖](../Page/艾美奖.md "wikilink")，平了該獎項之歷史紀錄（以同一角色獲得四座艾美喜劇類男主角獎），并得到2011年[金球奖音乐喜剧类最佳表演奖](../Page/金球奖.md "wikilink")。

## 播放

《生活大爆炸》于[美国东部时间周一晚間](../Page/美国东部时间.md "wikilink")9时30分播放，紧跟另一部由洛尔制作的电视剧《[好汉两个半](../Page/好汉两个半.md "wikilink")》\[8\]。2009年9月21日第三季第一集播映时，创下了CBS夜间18-49岁成人观众收视率的新纪录（4.6/10），当时共有1283万观众收看该剧\[9\]。2010年5月19日，CBS宣布会在2010～2011年档期内，改在东部时间周四晚八点的黄金档播放该剧。2011年1月12日，CBS宣布续签此剧三年延至2013-2014季度。在2014年3月，该剧再次获得为期三季度的续约，使得该剧延至2016-17季度，达到10季。2017年3月，制作方宣布将续约两季度，到2018-19季度，至12季。2018年8月，官方宣布第12季将为该剧的最后一季。

2014年3月时，中国[国家广电总局曾发布了一项针对强化](../Page/国家广电总局.md "wikilink")[网络剧](../Page/网络剧.md "wikilink")、[微电影等视听节目的内容审核以及节目播出机构的新规章](../Page/微电影.md "wikilink")。其中，进口影视剧节目的播放需要进行更严格的控制，因而在2014年4月下旬，《生活大爆炸》在[中国被迫下架](../Page/中国.md "wikilink")，涉及视频网站包括搜狐视频、优酷及腾讯视频等\[10\]，就在下架的同时，[中国中央电视台宣布自己已经获得](../Page/中国中央电视台.md "wikilink")《生活大爆炸》的中国独播权，将于2015年在[CCTV-8电](../Page/中国中央电视台电视剧频道.md "wikilink")-{}-视剧频道以原声播出\[11\]，但最后并没有后续消息。

## 制片

在全剧首播之前，2006年曾有有过[一集试播集](../Page/试播集_\(生活大爆炸2006年\).md "wikilink")。该集与正式剧集差别较大，且没有受到好评。CBS在看过之后鼓励编剧重新创作，才有了之后的正式版试播集。执导了此剧的第二版试播集，但他此后没有继续参与拍摄。2007年5月14日，重拍后的试播集让CBS订购了13集《生活大爆炸》\[12\]。在[CBS播映前](../Page/CBS.md "wikilink")，[iTunes上已经免费提供了该试播集的下载](../Page/iTunes.md "wikilink")。《生活大爆炸》初映于2007年10月19日\[13\]。

2007年11月6日，由于[美国编剧协会大罢工的影响](../Page/2007年－2008年美国编剧协会大罢工.md "wikilink")，《生活大爆炸》的制片被迫停止，直到2008年3月17日才在荧幕上回归：当季剩余的9集被挪至较早时段播出\[14\]\[15\]\[16\]。罢工结束后，电视网决定在2008至2009年电视季继续播映该剧的第二季。2008年9月22日，CBS在相同时段播出了第二季的第一集\[17\]。随着收视率的提高，该剧得到了2009至2010年、2010至2011年两个季度的续约\[18\]\[19\]。

[洛杉矶加利福尼亚大学的物理](../Page/洛杉矶加利福尼亚大学.md "wikilink")／天文学教授大卫·萨尔茨伯格（David
Saltzberg）负责检查剧本，帮助完善对白和数学方程，并提供了用作道具的图表\[20\]。执行制片以及共同创始人比尔·普拉迪曾说到：“从第一季开始，我们就给谢尔顿找了一个真正的问题来解决，所以在白板上看到的是解决问题的真实进度……我们下了很大的功夫来确保科学上的正确性。”\[21\]\[22\]

谢尔顿和伦纳德这两个主角的名字来自演员、导演和制片人[谢尔顿·伦纳德](../Page/谢尔顿·伦纳德.md "wikilink")\[23\]。

## 主题曲

[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[另类摇滚乐队](../Page/另类摇滚.md "wikilink")“裸体女郎”（Barenaked
Ladies）为该剧演唱片头30秒的[主题曲](../Page/主题曲.md "wikilink")，其歌词描述[宇宙的发展以及地球和人类的变迁](../Page/宇宙.md "wikilink")。“裸体女郎”乐队的[主唱兼](../Page/主唱.md "wikilink")[吉他手爱德](../Page/吉他手.md "wikilink")·罗伯逊（Ed
Robertson）应制片人特别邀请后，受英国著名科普作家、[粒子物理学家西蒙](../Page/粒子物理学.md "wikilink")·辛格（Simon
Singh）所著《大爆炸》一书的启发后谱写了此曲。2007年10月9日，该曲发行1分45秒的完整版本《万物史》（）\[24\]。在2010年的一期《[电视指南](../Page/电视指南.md "wikilink")》杂志中，该剧的片头动画在最受读者喜爱的10大片头曲中名列第六。

## 角色

## 季度

## DVD发行

| DVD名称 | 发行日期             | 集数                | 备注                 |
| ----- | ---------------- | ----------------- | ------------------ |
| 1区    | 2区               | 4区                |                    |
| 第1季全集 | 2008年9月2日\[25\]  | 2009年1月12日\[26\]  | 2009年4月3日\[27\]    |
| 第2季全集 | 2009年9月15日\[28\] | 2009年10月19日\[29\] | 2010年3月3日\[30\]    |
| 第3季全集 | 2010年9月14日\[31\] | 2010年9月27日\[32\]  | 2010年10月13日 \[33\] |

## 参考文献

## 外部链接

  -
  -
## 参见

  - [石头、剪子、布、蜥蜴、斯波克](../Page/石头、剪子、布、蜥蜴、斯波克.md "wikilink")

[Category:2007年電視劇集](../Category/2007年電視劇集.md "wikilink")
[Category:美国电视情景喜剧](../Category/美国电视情景喜剧.md "wikilink")
[Category:CBS電視節目](../Category/CBS電視節目.md "wikilink")
[Category:亞洲電視外購劇集](../Category/亞洲電視外購劇集.md "wikilink")
[生活大爆炸](../Category/生活大爆炸.md "wikilink")
[Category:华纳兄弟电视公司制作的电视节目](../Category/华纳兄弟电视公司制作的电视节目.md "wikilink")
[Category:加利福尼亞州背景作品](../Category/加利福尼亞州背景作品.md "wikilink")

1.  [台灣未在電視上映](../Page/台灣.md "wikilink")，僅發行DVD，華納發行譯為**-{宅男行不行}-**。[1](http://shopping.pchome.com.tw/?mod=item&func=exhibit&IT_NO=DNAA1K-A44699604&c=A10)、、

2.  [*The Big Bang Theory* Cast &
    Details](http://www.tvguide.com/tvshows/big-bang-theory/cast/288041) —
    *TVGuide.com*. Retrieved February 14, 2009.

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.
21. 原文：“We're working on giving Sheldon an actual problem that he's
    going to be working on throughout the \[first\] season so there's
    actual progress to the boards ... We worked hard to get all the
    science right.”

22.
23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.

31.

32.

33. <http://www.ezydvd.com.au/item.zml/813449>